\input mestrucs.tex


%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}

\newcommand{\typedoc}{1}

% définir la couleur du texte des réponses , pour la version prof met black, pour la version élève met white
\ifthenelse{\typedoc=0}{\newcommand{\reponsecouleur}{black}}{\newcommand{\reponsecouleur}{white}}


\newcommand{\Croix}[3]{
\draw[#3] (#1-0.02,#2+0.02) -- (#1 + 0.02,#2-0.02);
\draw[#3] (#1-0.02,#2-0.02) -- (#1 + 0.02,#2+0.02);
%\draw[#5] (#1-.05,#2+.1) node[#3] {#4};
}
\parindent = 0cm
%\newcommand{\acctrois}[4]{\begin{cases} #2 \\ #3 \qquad{#1} \\ #4 \end{cases}}

\newcommand{\repere}[9]{
	  \ifthenelse{#9>99}{
	  \ifthenelse{#7=#8}{\draw[rotate=#7] (0,0) rectangle (0.25/#5,0.25/#6);}{}}{}
	
	  \ifthenelse{#9>109 \or #9=10 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*\x*#5}
	  \draw[gray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},thick] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*\y*#6}
	  \draw[gray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},thick] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }
	
	  \ifthenelse{#9=111 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*(\x+\t/10)*#5}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},very thin] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }}
	
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*(\y+ \t/10)*#6}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},very thin] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }}}{}}{}
	
	  % Tracé des axes
	  \draw[->,>=stealth,thick,rotate=#7] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  \draw[->,>=stealth,,thick,rotate=#8] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  % Graduation
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \ifthenelse {\x=0}{}{\ifthenelse{\x=1}{}{
	  \draw[rotate=#7] (\x,.1*#5) -- (\x,-.1*#5);
	  \draw[rotate=#7](\x+.1,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\x$};}
	  }}
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \ifthenelse {\y=0}{}{\ifthenelse{\y=1}{}{
	  \draw[rotate=#8] (.1*#6,\y) -- (-.1*#6,\y);
	  \draw[rotate=#8](0,\y+0.1) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\y$};}
	  }}
	  	  	
	  \begin{scriptsize}
	  \fill[] (0,0) circle (1.5pt);
	  \draw[] (-0.25,0) node[below] {$O\strut$};
	  \fill[rotate=#7] (1,0) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#7] (1,0) node[below] {$I\strut$};
	  \fill[rotate=#8] (0,1) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#8] (0,1) node[left] {$J\strut$};
	  \end{scriptsize}
}

% \repere{x_min}{x_max}{y_min}{y_max}{xscale}{yscale}{angle_abscisse}{angle_ordonnée}{Options}
% {Options = MGg où {M;G;g} dans {0;1}*{0,1}*{0,1} avec M = marque angle droit, G = Grille , g = sous grille, O = sans option et 1 =  avec option
%{ex : 0 : pas de marque d'angle droit, pas de grille et pas de sous grille; 10: Grille seul ;
%11:Grille et sous Grille; 100: Marque seul; 110 Marque et Grille; 111 : Marque Grille et sous Grille}



% Dessin un point dans un repère tourné.
%pointrot(abscisse, ordonnée, xscale, yscale, angle_abscisse, angle_ordonnée,nom)
\newcommand{\pointrot}[7]{
\pgfmathparse{(#1)*(cos(#5))-(#4/#3)*(#2)*sin(#6)}
\global\let\x\pgfmathresult
\pgfmathparse{(#3/#4)*(#1)*(sin(#5))+(#2)*cos(#6)}
\global\let\y\pgfmathresult
\fill[] (\x,\y) circle (1.5pt);
\draw[] (\x,\y) node[above] {#7};
}

\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}



\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Géométrie plane : entraînement 2 (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}







\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item ~\\
  \begin{center}
\newrgbcolor{qqweqq}{0 0.43 0}
\psset{xunit=0.5cm,yunit=0.5cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-3.2,-7.2)(10.2,7.2)
\multido{\n=-3+1}{17}{\psline[linewidth=0.1pt](\n,-7)(\n,7)}
\multido{\n=-7+1}{15}{\psline[linewidth=0.1pt](-3,\n)(10,\n)}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psaxes[labelsep=1mm,mathLabel=false,labelFontSize=\scriptsize,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=1]{->}(0,0)(-2.99,-6.99)(9.99,7)
\pspolygon[linecolor=gray](3,1)(8,6)(9,-1) (4,-6)
\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](3,1)(8,6)(9,-1) (4,-6)(8,6)
\uput[ul] (3,1) {$A$}
\uput[ur] (9,-1) {$B$}
\uput[ur] (8,6) {$C$}
\uput[dr] (4,-6) {$D$}
\uput[ul] (6,0) {$K$}
\psline[linecolor=gray](3,1)(9,-1)
\psline[linecolor=gray](4,-6)(8,6)
\end{pspicture*}
\end{center}
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item $ACBD$ est un parallélogramme si et seulement si ses diagonales se coupent en leur milieu.\\
        \begin{minipage}{10cm}
          Les diagonales de $ACBD$ sont  $[AB]$ et $[CD]$.\\
          En notant $K$ le milieu de $[AB]$ et $L$ le milieu de $[CD]$, on obtient :\\

            $x_K=\dfrac{x_A+x_B}{2}=\dfrac{3+9}{2}=6$.\\

$y_K=\dfrac{y_A+y_B}{2}=\dfrac{1+(-1)}{2}=0$.\\

Ainsi $K(6~;~0)$.\\

$x_L=\dfrac{x_C+x_D}{2}=\dfrac{8+4}{2}=6$.\\

$y_L=\dfrac{y_C+y_D}{2}=\dfrac{6+(-6)}{2}=0$.\\

Ainsi $L(6~;~0)$.\\


        \end{minipage}
          \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Méthode}{
Donnez des noms différents aux deux milieux et montrez qu'il s'agit en fait du même point en calculant leurs coordonnées.}
\end{minipage}~\\
          Les points $K$ et $L$ ont les mêmes coordonnées. Ils sont donc confondus.\\
Les diagonales de $ACBD$ se coupent en leur milieu, c'est donc un parallélogramme.\\


         \begin{minipage}{10cm}
          \item On calcule $AC$ :

          \begin{eqnarray*}
AC&=&\sqrt{(x_C-x_A)^2+(y_C-y_A)^2}\\
&=&\sqrt{(8-3)^2+(6-1)^2}\\
&=&\sqrt{(5)^2+5^2}\\
&=&\sqrt{25+25}\\
&=&\sqrt{50}
\end{eqnarray*}

Aini, on constate que $BC=AC$. Donc $ABC$ est isocèle en $C$.
         \end{minipage}
         \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Pensez-y !}{
Pour déterminer la nature exacte du triangle $ABC$, vous devez penser à calculer la longueur qu'il manque c'est-à-dire $AC$.\\
Remarquez quand même que le triangle n'est pas rectangle !}
\end{minipage}~\\
          \item Un parallélogramme qui a deux côtés consécutifs de même longueur est un losange.\\
          Ici, $ACBD$ est un parallélogramme qui a deux côtés consécutifs de même longueur, c'est donc un losange.
        \end{enumerate}

\end{enumerate}



\vspace{1cm}
\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Soit $I$ le centre du cercle $\mathscr{C}$ de diamètre $[AB]$. Le point I est donc le milieu du segment $[AB]$.
  On peut alors calculer ses coordonnées:

\begin{minipage}{8.6cm}


  \begin{minipage}{4cm}
\begin{align*}
  x_{\text{I}}&=\dfrac{x_{\text{A}}+x_{\text{B}}}{2}\\
  &=\dfrac{-2+4}{2}\\
  &=\dfrac{2}{2}\\
  &=1
\end{align*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{4cm}
\begin{align*}
  y_{\text{I}}&=\dfrac{y_{\text{A}}+y_{\text{B}}}{2}\\
  &=\dfrac{-1+3}{2}\\
  &=\dfrac{2}{2}\\
  &=1
\end{align*}
\end{minipage}

Le centre $I$ du cercle $\mathscr{C}$ a pour coordonnées $(1\ ;\ 1)$.\\

  \item Pour déterminer le rayon du cercle $\mathscr{C}$, on calcule la longueur du segment $[IA]$ :

  \begin{align*}
    \text{IA}&=\sqrt{(x_{\text{A}}-x_{\text{I}})^2+(y_{\text{A}}-x_{\text{I}})^2}\\
    &=\sqrt{(-2-1)^2+(-1-1)^2}\\
    &=\sqrt{(-3)^2+(-2)^2}\\
    &=\sqrt{9+4}\\
    &=\sqrt{13}
  \end{align*}

  On déduit que le rayon du cercle $\mathscr{C}$ vaut $R=\sqrt{13}$.\\


\begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Remarque}{
On aurait également pu déterminer $R$ en calculer $IB$ ou en divisant par 2 la longueur du diamètre $[AB]$.}
\end{minipage}~\\
~\\


\end{minipage}
\begin{minipage}{8.6cm}
\begin{center}
  \definecolor{cqcqcq}{rgb}{0.7529411764705882,0.7529411764705882,0.7529411764705882}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=latex',x=1.0cm,y=1.0cm]
\draw [color=cqcqcq, xstep=1.0cm,ystep=1.0cm] (-3.0374475090376962,-3.0272737256247852) grid (5.024096821682989,5.034270605095919);
\draw[->,color=black] (-3.0374475090376962,0.0) -- (5.024096821682989,0.0);
\foreach \x in {-3.0,-2.0,-1.0,1.0,2.0,3.0,4.0,5.0}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.0,-3.0272737256247852) -- (0.0,5.034270605095919);
\foreach \y in {-3.0,-2.0,-1.0,1.0,2.0,3.0,4.0,5.0}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
\clip(-3.0374475090376962,-3.0272737256247852) rectangle (5.024096821682989,5.034270605095919);
\draw[line width=0.4pt] (2.725797811880249,3.725797811880249) -- (3.0,3.4515956237604977) -- (3.274202188119751,3.725797811880249) -- (3.0,4.0) -- cycle;
\draw (-2.0,-1.0)-- (1.0,1.0);
\draw (-0.5722475035888214,0.05070000251847174) -- (-0.48098749905557414,-0.0861900042814005);
\draw (-0.5190125009444263,0.0861900042814005) -- (-0.4277524964111791,-0.05070000251847174);
\draw (1.0,1.0)-- (4.0,3.0);
\draw (2.4277524964111787,2.0507000025184707) -- (2.519012500944426,1.9138099957185986);
\draw (2.480987499055573,2.086190004281401) -- (2.5722475035888204,1.9492999974815284);
\draw(1.0,1.0) circle (3.6055512754639896cm);
\draw (-2.434202695174244,3.66325966449716) node[anchor=north west] {$\mathscr{C}$};
\draw (3.0,4.0)-- (-2.0,-1.0);
\draw (3.0,4.0)-- (4.0,3.0);
\draw [fill=black] (-2.0,-1.0) circle (1.0pt);
\draw[color=black] (-2.3,-0.7788157830428201) node {A};
\draw [fill=black] (4.0,3.0) circle (1.0pt);
\draw[color=black] (4.1283696738251345,3.224536163505557) node {B};
\draw [fill=black] (1.0,1.0) circle (1.0pt);
\draw[color=black] (1.1304257503825215,1.2137201172940435) node {I};
\draw [fill=black] (3.0,4.0) circle (1.0pt);
\draw[color=black] (3.1229616507193803,4.211664040736664) node {F};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\end{enumerate}

\begin{enumerate}

 \begin{minipage}{11cm}
  \item [\bf 3.]  ~


  On calcule donc la longueur du segment [IF]:

   \begin{align*}
    IF&=\sqrt{(x_{\text{F}}-x_{\text{I}})^2+(y_{\text{F}}-x_{\text{I}})^2}\\
    &=\sqrt{(3-1)^2+(4-1)^2}\\
    &=\sqrt{2^2+3^2}\\
    &=\sqrt{4+9}\\
    &=\sqrt{13}=R
  \end{align*}

  On en déduit que le point F appartient bien au cercle $\mathscr{C}$.
 \end{minipage}

 \begin{minipage}{11cm}
  \item [\bf 4.]
  Ici, le cercle $\mathscr{C}$ de diamètre $[AB]$ est circonscrit au triangle $ABF$.\\

   Le triangle $ABF$ est donc rectangle en $F$.
 \end{minipage}
  \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Encore à savoir}{
Soit $\mathscr{C}$ un cercle de centre $I$ et de rayon $R$ et $M$ un point du plan.

  Le point $M$ appartient au cercle $\mathscr{C}$ si et seulement si $\text{IM}=R$.}
\end{minipage}~\\
~\\



\end{enumerate}


\newpage


\exods\\
\begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Explications}{
Il s'agit de bien étudier l'énoncé afin de bien comprendre ce que l'on cherche et surtout comment trouver la solution.\\
L'idée essentielle de cet exercice est que les diagonales d'un parallélogramme se coupent en leur milieu.\\
Pour déterminer les coordonnées du point $T$, sachant que $TEGM$ est un parallélogramme, il faut d'abord déterminer les coordonnées du milieu de $[ME]$. Facile car on a toutes les coordonnées. Puis à l'aide de ces coordonnées et sachant que ce milieu est aussi le milieu de $[GT]$, on pourra se débrouiller pour trouver les coordonnées du point $T$. A vous de jouer, essayez !}
\end{minipage}~\\
~\\
Les deux diagonales $[ME]$ et $[TG]$ du parallélogramme $TEGM$ se coupent leur même milieu.

Soit $I$ le milieu de $[ME]$. On peut alors déterminer ses coordonnées:

\begin{minipage}{6cm}
\begin{align*}
  x_{\text{I}}&=\dfrac{x_{\text{M}}+x_{\text{E}}}{2}\\
  &=\dfrac{\np{1,26}+\np{3,2}}{2}\\
  &=\dfrac{\np{4,46}}{2}\\
  &=\np{2,23}
\end{align*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
\begin{align*}
  y_{\text{I}}&=\dfrac{y_{\text{M}}+y_{\text{E}}}{2}\\
  &=\dfrac{\np{1,78}+\np{0,56}}{2}\\
  &=\dfrac{\np{2,34}}{2}\\
  &=\np{1,17}
\end{align*}
\end{minipage}

\bigskip


Le point $I$ de coordonnées $(\np{2,23}\ ;\ \np{1,17})$ est également le milieu de seconde diagonale $[TG]$. D'où:

\begin{minipage}{8cm}
\begin{align*}
  x_{\text{I}}=\dfrac{x_{\text{T}}+x_{\text{G}}}{2}&\Longleftrightarrow \np{2,23}=\dfrac{x_{\text{T}}+\np{3,46}}{2}\\
  &\Longleftrightarrow 2\times \np{2,23}=\dfrac{x_{\text{T}}+\np{3,46}}{2}\times2\\
  &\Longleftrightarrow \np{4,46}=x_{\text{T}}+\np{3,46}\\
  &\Longleftrightarrow x_{\text{T}}=\np{4,46}-\np{3,46}=1
\end{align*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}
\begin{align*}
  y_{\text{I}}=\dfrac{y_{\text{T}}+y_{\text{G}}}{2}&\Longleftrightarrow \np{1,17}=\dfrac{y_{\text{T}}+\np{2,28}}{2}\\
  &\Longleftrightarrow 2\times \np{1,17}=\dfrac{y_{\text{T}}+\np{2,28}}{2}\times2\\
  &\Longleftrightarrow \np{2,34}=y_{\text{T}}+\np{2,27}\\
  &\Longleftrightarrow y_{\text{T}}=\np{2,34}-\np{2,27}=\np{0,06}
\end{align*}
\end{minipage}

\bigskip


On en déduit que le trésor se trouve au point T de coordonnées $(1\ ;\ \np{0,06})$.

\end{document}


